\subsection{Modul \code{Ontology}}\label{sec:moduleOntologyImplementierung}Das \MODONT hat die Aufgabe, die Ontologien zu verwalten und allebenötigten Daten daraus zu extrahieren und ist damit ein Teil der Antwort aufdie Forschungsfrage 1.Dazu enthält das Modul das Interface \code{OntologyOperations}, welches Methoden zur Bearbeitung von Ontologien zurVerfügung stellt. Das Interface muss von einer Klasse implementiert werden,welche eine bestimmte Technologie zur Bearbeitung der Ontologien verwendet. Inder aktuellen Version des \PACKAGINGTOOLKIT implementiert die Klasse\code{OntologyOperationsJenaImpl} dieses Interface mithilfe des FrameworksApache Jena \sectionReference{sec:jena}. Wenn der Server gestartet wird oder eine neue \BASEONT hochgeladen wird, wirddie \BASEONT ausgewertet. Damit die \uU aufwändige Auswertung der Ontologie nureinmal erfolgen muss, werden die enthaltenen Daten in einem Objekt der Klasse\code{OntologyCache} zwischengespeichert. Somit genügt es, wenn andere Klassennur auf den Cache zugreifen und dieser nur bei Bedarf die Daten neu aus derOntologie ausliest.Die Klasse \code{OntologyCache} speichert die aus der Ontologie ausgelesenenDaten in mehreren Datenstrukturen, die den effizienten Zugriff auf die Datenermöglichen. Als Beispiel soll das Interface\code{OntologyClassesMap} vorgestellt werden. Diesesstellt eine öffentliche Schnittstelle dar zur Verwaltung einer Map, die den Zugriff auf Objekte des Typs\code{OntologyClass} mithilfe des \ac{IRI} der Klasse ermöglicht.% Abbildung \ref{img:moduleOntology} stellt diese Zusammenhänge mithilfe eines% \acs{UML}-Klassendiagramms dar.% Listing \ref{lst:gethierarchy} in \Anhang{app:listings} zeigt die Methoden, die% die gesamte Klassenhierarchie in der Ontologie durchlaufen und diese von den% proprietären Jena-Klassen in die vom Framework unabhängigen Klassen übertragen.Die Methode \code{getHierarchy(String)} ist die öffentliche Methode, die überdas Interface nach außen hin bekannt ist und die die gesamte Klassenhierarchie aus derOntologie ermittelt. Sie erhält als Übergabeparameter die\ac{IRI} der Klasse, von welcher die Bestimmung der Hierarchie starten soll.Wird keine Klasse angegeben, wird bei der Klasse \code{Information\_Package}gestartet. Diese Klasse ist in der Konfigurationsdatei des Servers standardmäßigangegeben, kann allerdings manuell verändert werden.Als erstes wird die Startklasse als \code{OntClass}-Objekt aus der Ontologieherausgesucht. Anschließend wird ein Objekt der Klasse \code{OntologyClass}erstellt. Diese Klasse ist von Jena unabhängig und speichert die Informationenüber eine Ontologie-Klasse.Danach wird das \ac{RDF}-Modell mithilfe des \code{OntClass}-Objekts rekursivdurchlaufen. Die Rekursion startet durch Aufruf der privaten Methode\code{getHierarchy(OntClass, OntologyClass)}. Dabei enthält der erste Parameterdie Jena-Repräsentation einer Ontologie-Klasse, deren Unterklassen ermitteltwerden sollen, und der zweite Parameter ist eine Referenz auf die von Jenaunabhängige Repräsentation, in welche die Unterklassen eingetragen werdensollen.Ist die Rekursion durchgelaufen, ist das Objekt \code{rootClass} vom Typ\code{OntologyClass} die Oberklasse der gesamten ermittelten Hierarchie.\code{getHierarchy(String)} gibt eine Referenz auf dieses Objekt zurück. Somitweiß die aufrufende Methode \NOT, dass hier im Hintergrund Jena verwendetwurde, sondern sie kennt nur die Klasse, die vom Framework unabhängig ist. Neben den Klassen werden aus der Ontologie auch noch die Properties und dieIndividuen bestimmt. Datatype-Properties einer Ontologie können in vielenverschiedenen Datentypen repräsentiert werden, was sich auch in den \JAVACLASSpfür die Weiterverarbeitung widerspiegeln muss. Für die meisten Datentypen vonDatatype-Properties gibt es entsprechende Datentypen in Java. Um aus denextrahierten Properties vom Framework unabhängige Objekte erzeugen zu können,gibt es im \PACKAGINGTOOLKIT das Interface \code{OntologyProperty}. Dieseswird von der abstrakten Klasse \code{OntologyPropertyImpl} implementiert. Vondieser wird für jeden Datentyp eine weitere Klasse abgeleitet, deren Name mitdem Namen des Datentyps beginnt wie \zB \code{BytePropertyImpl} oder\code{DatePropertyImpl}. Jede Klasse implementiert noch einmal ein eigenesInterface. Abbildung \imageReference{img:datatypePropertiesClassDiagramm} zeigt denZusammenhang als Klassendiagramm.Die Erzeugung der konkreten Property-Objekte ist ausgelagert in die Klasse\code{OntologyPropertyFactory}. Deren Methode \code{createProperty()} wertet denString aus, der den Datentyp in der Ontologie beschreibt. AlsErgebnis gibt die Methode \code{createProperty()} ein Objekt des Typs\code{OntologyProperty} zurück, welches das konkrete Property enthält.So können weitere Datentypen einfach durch eine neue Klasse, die\code{OntologyPropertyImpl} erweitert, und Anpassen der Klasse\code{PropertyFactory} hinzugefügt werden. Neben den Datatype-Properties gibt esin der Ontologie auch noch die Object-Properties, die sich auf konkrete\INDIVIDUALp beziehen. Repräsentiert werden die Object-Properties im\PACKAGINGTOOLKIT durch die Klasse \code{OntologyObjectPropertyImpl}, dieebenfalls die Klasse \code{OntologyPropertyImpl} erweitert. Konkrete Objektewerden wie beschrieben von \code{OntologyPropertyFactory} durch Auswerten desaus der Ontologie ausgelesenen Strings erzeugt. Somit ist es für den Aufrufererst einmal ohne jede Bedeutung, welches Property er konkret erhält, da er nurdas Interface \code{OntologyProperty} kennt. Die konkrete Unterscheidung derverschiedenen Properties erfolgt nur an den Stellen, an denen sie auch benötigtwird, durch Untersuchung des Laufzeittyps. Sonst können die Properties gleichbehandelt werden, da sie wegen des Interface dieselben Methoden enthalten.Die meisten Datentypen der Ontologie können wie bereits erwähnt durchentsprechende Java-Datentypen repräsentiert werden. Die einzige Ausnahme ist derDatentyp \code{duration}, für den das \PACKAGINGTOOLKIT eine eigene Klassenamens \code{OntologyDuration} enthält. Die Darstellung eines Wertes vom Typ\code{duration} ist in einer Ontologie \NOT ganz einfach. Eine Zeitdauer von\zB 10 Jahren, 5 Monaten, 3 Tagen und 10 Stunden wird in einer Ontologie durchden folgenden String dargestellt: \rede{P10Y5M3DT10H}. \rede{P} leitet denAusdruck ein und \rede{T} trennt den Datums- und Uhrzeitbereich voneinander.Die Auswertung und die Erzeugung eines solchen Ausdrucks ist in die Klasse\code{OntologyDurationImpl} mit dem Interface \code{OntologyDuration}ausgelagert. Aber auch die Datentypen, von denen es in Java eine Entsprechung gibt,können \NOT hundertprozentig in Java abgebildet werden. Dies soll am Beispieldes Datentyps \code{integer} verdeutlicht werden. Neben dem Basisdatentyp\code{integer} können in einer Ontologie noch \ua die spezialisiertenDatentypen \code{unsignedInteger} oder \code{nonPositiveInteger}existieren. \code{unsignedInteger} bezeichnet einen Integer, der keine negativenZahlen zulässt, dessen Wertebereich durch die fehlenden negativen Zahlen imPositiven jedoch verdoppelt wird. \code{nonPositiveInteger} bezeichneteine Ganzzahl, deren Wertebereich nur die \NOT-positiven Zahlen umfasst. DieseEinschränkungen können in Java mit den Standard-Datentypen \NOT abgebildetwerden. Die Lösung dieses Problems soll am Beispiel des \code{unsignedInteger}erläutert werden.Um den im Positiven verdoppelten Wertebereich abbilden zu können, wird derJava-Datentyp \code{Long} verwendet. Um sicherzustellen, dass keineWerte gespeichert werden können, die den Wertebereich überschreiten würden,werden Restriktionen verwendet. Restriktionen sind auch in OWL definiert,allerdings werden sie in der hier entwickelten Version des \PACKAGINGTOOLKITnoch \NOT ausgewertet. Sollte sich dies ändern, kann die im Folgendenbeschriebene Infrastruktur dafür zum Einsatz kommen und entsprechend erweitertwerden.Das Interface \code{Restriction} enthält drei Methoden zum Auswerten einerRestriktion. Eine Restriktion besteht aus einer Bedingung und einemBedingungswert. Im Falle des \code{unsignedInteger} würde die Bedingung lauten:\rede{Der Wert x muss größer oder gleich 0 sein}. Der Bedingungswert derRestriktion ist 0. \code{Restriction} wird von der abstrakten Klasse\code{AbstractRestriction} implementiert und diese wird von den konkretenRestriktionen erweitert. Auch jede konkrete Restriktion besitzt ihr eigenesInterface.Die Klasse \code{MinInclusiveRestrictionImpl} mit dem Interface\code{MinInclusiveRestriction} implementiert die Bedingung, dass ein Wert xmindestens genauso groß sein muss wie der Bedingungswert y. Im Falle des\code{unsignedInteger} wird folglich eine \code{MinInclusiveRestriction} mit demWert 0 erzeugt. Damit die Restriktionen auf verschiedene Datentypen angewendet werden können,arbeiten sie mit der generischen Klasse \code{RestrictionValue}. Diese kann nurWerte aufnehmen, die das Interface \code{Comparable} implementieren. Somit sinddie Restriktionen selbst flexibel einsetzbar und die enthaltenen Werte könnenauf jeden Fall miteinander verglichen werden.Ein \code{OntologyProperty}-Objekt, das einen \code{unsignedInteger} darstellt,enthält folglich eine Restriktion von der konkreten Klasse\code{MinInclusiveRestriction} mit dem \code{RestrictionValue} 0. Soll nun einWert in diesem Property gespeichert werden, wird dieser Wert gegen diebeschriebene Restriktion geprüft. Schlägt die Validierung fehl, wird eine\code{RestrictionNotSatisfiedException} geworfen und das Property-Objekt wirdnicht erzeugt. Die Taxonomie wird in der \BASEONT mithilfe von Individuen dargestellt, die über diein der SKOS-Ontologie definierten Eigenschaften \code{skos:narrower} und \code{skos:broader}miteinander verbunden sind. Dabei verweist die Eigenschaft\code{skos:\-nar\-row\-er} auf Kindelemente eines Individuums und\code{skos:broader} auf das Elternelement. Diese Individuen werden wie alle anderen in der \BASEONT definierten Individuen von \code{OntologyOperations}mithilfe des verwendeten Frameworks ausgelesen. Der Aufbau des Taxonomie-Baums erfolgt inder Klasse, die das Interface \code{TaxonomyOperations} implementiert. 